%@ Subject: Elementary Statistics
\addpoints

\question[20] Tenemos los siguientes datos de ingresos  (miles de pesos) de una muestra de 50 personas.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{lllll}
647  & 1891 & 770  & 901  & 657  \\
1341 & 1411 & 1429 & 651  & 3501 \\
417  & 338  & 1167 & 862  & 1216 \\
1893 & 1322 & 1076 & 1159 & 1096 \\
1333 & 510  & 5512 & 698  & 844  \\
1858 & 1323 & 699  & 1819 & 851  \\
578  & 943  & 1689 & 492  & 1203 \\
322  & 1656 & 1649 & 726  & 326  \\
1287 & 876  & 1809 & 857  & 885  \\
1950 & 8958 & 447  & 912  & 666 
\end{tabular}
\end{table}
\noaddpoints
\begin{parts}
\part[3] Identifique y clasifique la variable en estudio.
\part[9] Estime los estadísticos de tendencia central (media y mediana) y de dispersión (varianza y desviación estándar)
\part[3] ¿Cuál es el estadístico de tendencia central apropiado para este caso? Justifique su respuesta.
\part[5] Construya una tabla de datos agrupados considerando los quintiles como clase. Considerar marca de clase, frecuencia absoluta, frecuencia absoluta acumulada, frecuencia relativa y frecuencia relativa acumulada.
\end{parts}

\begin{solution}
X: \{Ingresos en miles de pesos\}; Variable de tipo cuantitativa y contínua.

Usando los datos de la tabla, podemos obtener los siguientes estadísticos:

Media: $\overline{x}=1348.46$

Mediana: $Me=1009.5$

Varianza: $S^2 = \sum_{i=1}^{50} \dfrac{x_i - \overline{x}}{49}= 1926014$

Desviación Estándar: $S=\sqrt{S^2}=1387.809$

La tabla presenta datos que son atípicos que podemos considerar como datos extremos, por lo tanto el estadístico de tendencia central más apropiado corresponde a la mediana la cual es menos sensible a este tipo de datos en comparación con la media.

La tabla de datos agrupados se muestra a continuación:


\begin{center}
\begin{tabular}{lccccc}
Clase           & $m_i$  & $n_i$ & $N_i$ & $f_i$ & $F_i$ \\
$[322 - 657[$   & 489.5  & 10    & 10    & 0.2   & 0.2   \\
$[657 - 876[$   & 766.5  & 10    & 20    & 0.2   & 0.4   \\
$[876 - 1216[$  & 1046   & 10    & 30    & 0.2   & 0.6   \\
$[1216 - 1689[$ & 1452.5 & 10    & 40    & 0.2   & 0.8   \\
$[1689 - 8958[$ & 5323.5 & 10    & 50    & 0.2   & 100  
\end{tabular}
\end{center}

\end{solution}