%@ Subject: Elementary Statistical Inference

\addpoints
\question[20] El ministerio de salud de Chile está preocupado de la evolución de la nueva variante de COVID-19, la variante Delta. Para verificar la incidencia de esta variante en Chile (porcentaje de personas afectadas), se realiza un muestreo aleatorio simple con un tamaño de muestra $N=100$ sobre el total de casos confirmados con COVID-19 para realizar una secuenciación genética y verificar si el enfermo con COVID-19 posee la nueva variante o no. Los resultados del estudio muestran que $16$ de los enfermos con COVID-19 poseían la variante Delta.  
Además, estudios internacionales muestran que un 13\% de los casos confirmados con COVID-19 son con la variante Delta.
 

\noaddpoints
\begin{parts}
\part[5] Encuentre un intervalo de confianza del 95\% para para la proporción de enfermos con la variante Delta.
\part[5] ¿Es posible afirmar que el grado de incidencia de la variante Delta es mayor en Chile? Asuma un nivel de confianza de un 95\%.
\part[10] Asuma un tamaño de muestra $N=500$ y un nivel de confianza de 95\%. ¿ Cambiarán las conclusiones obtenidas en la parte (b)?
\end{parts}

\begin{solution}
Por enunciado podemos definir:
$$X :\{ \text{Proporción de infectados con COVID-19 con la variante Delta} \}$$

Con  $X \sim Bin(1,p)$. El Intervalo de confianza para las proporciones está dado por:

$$\left[ \widehat{p} \pm Z_{1-\alpha/2} \sqrt{\dfrac{\widehat{p}(1-\widehat{p})}{n}}\right]$$

Los datos proporcionados nos indican que $\widehat{p}= 0.16$, $n=100$ y $\alpha=0.05$. El intervalo de confianza es:

$$[0.08814521; 0.2318548]$$

Por lo tanto podemos afirmar con un 95\% que la proporción de enfermos con variante Delta está entre un $15.9\%$ y un $16.1\%$.

Para determinar si el grado de incidencia en Chile es mayor que en el resto del muno procedemos a realizar un test de hipótesis del siguiente modo:

$$H_0:p \leq 13\% \quad \quad   H_1: p>13\%$$

Así nuestro estadístico $E$ está dado por:

$$E = \dfrac{0.16-0.13}{\sqrt{\dfrac{0.13(1-0.13)}{100}}} = 0.892 $$
 
Y rechazamos $H_0$ si $E>1.64$. Por lo tanto no rechazamos $H_0$.

Para el caso de suponer un $N=500$, tenemos:

$$E = \dfrac{0.16-0.13}{\sqrt{\dfrac{0.13(1-0.13)}{500}}} = 1.99 $$

Por lo que rechamos $H_0$ y tenemos evidencia estadística para asumir la hipótesis alternativa.
\end{solution}